% ****** Start of file apssamp.tex ******
%
%   This file is part of the APS files in the REVTeX 4.1 distribution.
%   Version 4.1r of REVTeX, August 2010
%
%   Copyright (c) 2009, 2010 The American Physical Society.
%
%   See the REVTeX 4 README file for restrictions and more information.
%
% TeX'ing this file requires that you have AMS-LaTeX 2.0 installed
% as well as the rest of the prerequisites for REVTeX 4.1
%
% See the REVTeX 4 README file
% It also requires running BibTeX. The commands are as follows:
%
%  1)  latex apssamp.tex
%  2)  bibtex apssamp
%  3)  latex apssamp.tex
%  4)  latex apssamp.tex
%
\documentclass[%
 reprint,
%superscriptaddress,
%groupedaddress,
%unsortedaddress,
%runinaddress,
%frontmatterverbose, 
%preprint,
%showpacs,preprintnumbers,
%nofootinbib,
%nobibnotes,
%bibnotes,
 amsmath,amssymb,
 aps,
 article,
%pra,
%prb,
%rmp,
%prstab,
%prstper,
%floatfix,
]{revtex4-1}
 

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}% Include figure files
\usepackage{dcolumn}% Align table columns on decimal point
\usepackage{bm}% bold math
%\usepackage{hyperref}% add hypertext capabilities
%\usepackage[mathlines]{lineno}% Enable numbering of text and display math
%\linenumbers\relax % Commence numbering lines

%\usepackage[showframe,%Uncomment any one of the following lines to test 
%%scale=0.7, marginratio={1:1, 2:3}, ignoreall,% default settings
%%text={7in,10in},centering,
%%margin=1.5in,
%%total={6.5in,8.75in}, top=1.2in, left=0.9in, includefoot,
%%height=10in,a5paper,hmargin={3cm,0.8in},
%]{geometry}

\begin{document}
\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{0pt}
\setlength{\belowdisplayshortskip}{0pt}


\title{Progetto di Bioinformatica}% Force line breaks with \\

\author{Matteo Collina, Roberto Colombo}

\affiliation{
 Università degli Studi di Milano\\
}%


\date{\today}% It is always \today, today,
%  but any date may be explicitly specified

\begin{abstract}
Nel genoma umano i geni ricoprono solo il 2\% del DNA e sono composti da esoni, che sono regioni codificanti, ed introni, i quali non codificano ma svolgono una funzione regolatoria. Gli introni possono contenere enhancer e promoter che rappresentano nel nostro caso gli oggetti di studio. A monte del gene è presente il promoter, il quale legandosi a determinate proteine (fattori di trascrizione) può attivare o meno la fase di  trascrizione del gene stesso. 
\end{abstract}


\maketitle

%\tableofcontents\

\section{\label{sec:level1}Introduzione}
In questo articolo sono state affrontate diverse tematiche relative alla \textbf{distinzione e correlazione tra promoter ed enhancer}, applicando metodi di classificazione supervisionata. Durante gli esperimenti sono state utilizzate due diverse tipologie di dati, sequenziali ed epigenomici. I  \textit{dati sequenziali} comprendono una molteplicità di righe, composte da duecento nucleotidi ciascuna, mentre i  \textit{dati epigenomici} sono rappresentati da 101 features, tra le quali alcune caratteristiche della cromatina. \\\\
L'analisi dei frammenti di DNA è stata resa possibile grazie alla tecnica di \textbf{DNA hypersensitivity}: la DNasi è una proteina che ha la capacità di frammentare il DNA. Se la cromatina si apre in una determinata regione, allora la DNasi potrà interagire con il DNA in quel determinato punto e frammentarlo. \\\\
Grazie al progetto ENCODE \cite{encode}, è stato possibile frammentare il genoma in sequenze, associate successivamente alla loro funzione, mentre per identificare se la regione sia regolatoria o meno, si è fatto affidamento al database pubblico "Fantom5" \cite{fantom5}. \\
I dati utilizzati per tale sperimentazione sono suddivisi in vari file, uno per ogni linea cellulare. Ognuno di questi file è rappresentato sia tramite sequenze nucleotidiche, sia tramite features epigenomiche. \\

E' presente un ulteriore file contenente le classi associate ad ogni frammento o combinazione di dati epigenomici, che utilizzeremo per la classificazione supervisionata. \\
I valori delle classi presi in analisi sono: \textit{A-E} (Active Enhancer),  \textit{I-E} (Inactive Enhancer),  \textit{A-P} (Active Promoter),  \textit{I-P} (Inactive Promoter).
\\

\textbf{Random Forest (RF):} E' un algoritmo \textit{ensemble}, ovvero che combina più di un algoritmo per classificare oggetti (es, SVM, Naive Bayes, Decision Trees) e  \textit{bagging}, per cui la costruzione dei predittori è fatta in maniera indipendente.
L'idea generale è che sia selezionata una combinazione di modelli di apprendimento che aumenti il risultato complessivo. I parametri per il tuning indicano il numero di trees utilizzati per la classificazione.
\\

\textbf{MultyLayer Perceptron MLP:} Una rete di percettroni multistrato è un'evoluzione del percettrone lineare in grado di distinguere dati linearmente separabili. Una MLP consiste di almeno tre layer di nodi fully-connected: il primo è il layer di input, il secondo detto hidden layer ed infine il layer di output con cardinalità basata sul numero di classi da individuare.
\\

\textbf{Convolutional Neural Network CNN:} Una rete neurale convoluzionale, fa parte della categoria delle Reti Neurali ed è ampiamente utilizzata per i problemi di classificazione e di riconoscimento di immagini. L'architettura di un CNN è assimilabile a quella di una Rete Neurale Multistrato, con la particolarità che ciascun nodo è mappato solo su un sottoinsieme di nodi del layer precedente. L'applicazione di una CNN è particolarmente efficace utilizzando i dati di tipo sequenziale, in quanto facenti parti dello stesso dominio.


\section{\label{sec:level1}Tecnologie utilizzate}
Prima della scelta delle tecnologie da utilizzare, abbiamo analizzato il dataset fornitoci, notando come le sequenze non avessero tutte dei valori nucleotidici accettabili (A,C,T,G), pertanto si è deciso di normalizzare tali sequenze, rimuovendo quelle alterate ed importandole su una collezione di MongoDb. I dati epigenomici sono stati elaborati direttamente dal file csv, eliminando la prima colonna di indici. \\
La collaborazione di sviluppo tra i componenti del team è stata resa possibile utilizzando Bitbucket come VCS, ed Anaconda come manager di virtual environment, il quale ci ha permesso di condividere lo stesso set di librerie. \\
Le librerie utilizzate per la classificazione sono : SkLearn (utilizzata per la Random Forest Classification) e Keras (per l'aggregazione dei vari livelli delle reti neurali).


\section{\label{sec:level1}Implementazione}
E' stata scelta un'unica linea cellulare annotata come "GM12878" e sono state affrontate le diverse problematiche, tra le quali:
\begin{itemize}
  \item Valutare \textit{accuracy}, \textit{auPRC} ed \textit{auROC} derivanti dalla Random Forest Classification tra i diversi task: A-E vs I-E, A-P vs I-P, A-E vs A-P utilizzando dati epigenomici.
  \item Confrontare \textit{accuracy}, \textit{auPRC} ed \textit{auROC} del task A-E vs A-P utilizzando i vari metodi di classificazione supervisionata: Random Forest e MLP con dati epigenomici, mentre CNN con dati sequenziali.
\end{itemize}

\paragraph{Random Forest: A-E vs I-E, A-P vs I-P, A-E vs A-P} 

\subparagraph{Hold-Out}
Per la creazione del modello sono stati utilizzati 100 trees. Abbiamo inoltre applicato la tecnica di hold-out, impiegando il 20\% del dataset come test set, successivamente alla randomizzazione dei dati tramite shuffling.\\\\

Prima di eseguire la tecnica di hold-out è stato analizzato il dataset, notando un forte sbilanciamento tra le classi. E' stata pertanto eseguita la classificazione con il dataset sbilanciato, ed in un secondo momento con il dataset bilanciato grazie a tecniche di \textit{Oversampling}: riutilizzo dei dati di training per la classe carente di campioni.

\begin{figure}[H]
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Count_Classes_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{Conteggio classi A-E vs A-P}\label{Fig:RfCountClassesAeAp}
   \end{minipage}\hfill
   \begin{minipage}{0.3\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Count_Classes_A-E_vs_I-E.png}
     \caption{Conteggio classi A-E vs I-E}\label{Fig:RfCountClassesAeIe}
   \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.3\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Count_Classes_A-P_vs_I-P.png}
     \caption{Conteggio classi A-P vs I-P}\label{Fig:RfCountClassesApIp}
   \end{minipage}
\end{figure}

\subparagraph{Normalizzazione}
Un altro problema riguardante i dati sono le diverse scale di valori delle features. Per rimediare a questo problema si è applicata la normalizzazione dei dati tramite \textit{z-standard normalization}. Viene calcolata la media aritmetica per ogni i-esima feature di ogni vettore, ed analogamente viene calcolata la deviazione standard. \\

$X = Matrice$ $delle$ $features$ \\
\begin{align*}
z_{ij} = \frac{ x_{ij} - \mu_{j} } {\sigma_{j} }
\end{align*}

Nella \textbf{z-standard normalization} ogni valore rappresenta il gap di quanto si discosta dalla media, prendendo come unità di misura la deviazione standard. 
Nel caso in cui i punteggi osservati sono trasformati in punteggi z, si ottiene una particolare curva con media a 0 e varianza a 1, chiamata \textit{distribuzione normale standardizzata}. 

\subparagraph{Feature Ranking}
Nei test riprodotti sono state utilizzate tutte le 101 features. Di seguito una lista delle features, ordinate per importanza:


\begin{figure}[H]
   \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/ranking-features.png}
     \caption{Ranking di importanza delle features}\label{Fig:RfCountClassesAeAp}
   \end{minipage}\hfill
\end{figure}

\subparagraph{Risultati}

\textbf{A-E vs I-E}
I risultati ottenuti con l'oversampling sono peggiori poichè si passa da un accuracy del 0.98\% al 0.97\%, mantenendo misure simili per auROC (0.94\%) e auPRC (0.99\%).

\begin{figure}[H]
   \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Confusion_Matrix_A-E_vs_I-E.png}
     \caption{Confusion matrix A-E vs I-E senza oversampling}\label{Fig:RfConfMatrixAeIeUnBal}
   \end{minipage}\hfill
   
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/ROC_Curve_A-E_vs_I-E.png}
     \caption{ROC Curve A-E vs I-E senza oversampling}\label{Fig:RfROCAeIeUnBal}
   \end{minipage}\hfill
   
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Precision_Recall_Curve_A-E_vs_I-E.png}
     \caption{PR Curve A-E vs I-E senza oversampling}\label{Fig:RfPRCAeIeUnBal}
   \end{minipage}\hfill
\end{figure}



\textbf{A-P vs I-P}
I risultati con o senza oversampling portano a risultati comuni, ovvero un accuracy del 0.99\%, auROC (0.98\%) e auPRC (0.99\%).

\begin{figure}[H]
   \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Confusion_Matrix_A-P_vs_I-P.png}
     \caption{Confusion matrix A-P vs I-P senza oversampling}\label{Fig:RfConfMatrixApIpUnBal}
   \end{minipage}\hfill
   
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/ROC_Curve_A-P_vs_I-P.png}
     \caption{ROC Curve A-P vs I-P senza oversampling}\label{Fig:RfROCApIpUnBal}
   \end{minipage}\hfill
   
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Precision_Recall_Curve_A-P_vs_I-P.png}
     \caption{PR Curve A-P vs I-P senza oversampling}\label{Fig:RfPRCApIpUnBal}
   \end{minipage}\hfill
\end{figure}



\textbf{A-E vs A-P}
Anche in questo task, come nel primo, notiamo un calo di prestazioni utilizzando la tecnica di oversampling, anche se di un punto percentuale.
Si passa da un accuracy del 0.942\% al 0.937\%, l'auPRC si mantiene stabile in entrambi i casi al  0.95\%, mentre l'auROC migliora con il training set bilanciato dal 0.906\% al 0.914\%.

\begin{figure}[H]
   \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Confusion_Matrix_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{Confusion matrix A-E vs A-P senza oversampling}\label{Fig:RfConfMatrixAeAeUnBal}
   \end{minipage}\hfill
   
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/ROC_Curve_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{ROC Curve A-E vs A-P con oversampling}\label{Fig:RfROCAeApBal}
   \end{minipage}\hfill
   
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
     \centering
     \includegraphics[width=.7\linewidth]{images/rf/Precision_Recall_Curve_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{PR Curve A-E vs A-P senza oversampling}\label{Fig:RfPRCAeAeUnBal}
   \end{minipage}\hfill
\end{figure}


\paragraph{MLP epigenomic data: A-E vs A-P} 
E' stata utilizzata una rete MLP per classificare i dati epigenomici etichettati con A-E e A-P.

\subparagraph{Set Up} I dati epigenomici sono stati inizialmente codificati con one-hot-encoding e le etichette mappate su numeri interi sequenziali.

\subparagraph{Hold-Out} I dati sono stati suddivisi in test set e training set con un 20\% per il primo e un 80\% per il secondo.\\Anche in questo caso come per il Random Forest le features vengono scalate.\\

\subparagraph{Struttura} La rete è formata dal primo strato di input con cardinalità 101 (come il numero di features), tre strati nascosti con cardinalità rispettivamente di 80, 40, 20. Infine lo strato di output è composto da due neuroni equivalenti alle classi A-E e A-P. Sono state utilizzate funzioni di attivazione di tipo \textit{Rectified Linear Unit} (relu) applicata gli strati intermedi.\\
\begin{figure}[H]
	\center
     \includegraphics[scale=.3]{images/cnn/sigrelu.png}
      \caption{Confronto tra le due principali funzione di attivazione}\label{Fig:ConfrReluSigm}
\end{figure}
Mentre è stata applicata una funzione di attivazione \textit{sigmoide} per l'ultimo strato di output.
La scelta delle attuali funzioni di attivazione è stata basata sulla sperimentazione tra relu, parametric relu, sigmoide, tangente.
Infine il modello è compilato con una funzione di ottimizzazione \textit{adam}: procedura identica alla \textit{gradient discend}, con la particolarità di utilizzare un valore di learning rate variabile ad ogni iterazione.

\subparagraph{Risutlati Ottenuti} 
Utilizzando 13694 sequenze distribuite in 10955 per il training set e 2739 per il test set, abbiamo ottenuto i seguenti risultati:\\
\begin{figure}[H]
	\center
     \includegraphics[scale=.3]{images/mlp/ROC_Curve_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{ROC Curve MLP A-E vs A-P}\label{Fig:MlpROCAeAp}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\center
     \includegraphics[scale=.3]{images/mlp/Precision_Recall_Curve_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{PR Curve MLP A-E vs A-P}\label{Fig:MlpPRAeAp}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\center
     \includegraphics[scale=.3]{images/mlp/Confusion_Matrix_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{Confusion Matrix MLP A-E vs A-P}\label{Fig:MlpCMAeAp}
\end{figure}
\begin{center}
	\textit{accuracy 0.9496166484118291}
\end{center}
\begin{center}
	\textit{precision 0.9496166484118291}
\end{center}
\begin{center}
	\textit{ recall 0.9496166484118291}
\end{center}

\paragraph{CNN sequence data: A-E vs A-P}
Di seguito la struttura utilizzata per la realizzazione della CNN al fine di riconoscere le due classi in esame A-E vs A-P.

\subparagraph{Set Up} Nella fase iniziale abbiamo modificato i dati rendendoli compatibili con gli algoritmi di machine learning. Le etichette sono state quindi mappate ad un valore intero sequenziale e le sequenze codificate con la tecnica del one-hot-encoding.

\subparagraph{Hold-Out} I dati sono stati suddivisi in test set e training set con un 20\% per il primo e un 80\% per il secondo.\\

\subparagraph{Struttura} La rete è composta da 4 layers con rispettivamente 200, 64, 42, 2 neuroni.
La dimensione del primo layer è dettata dalla cardinalità in di una singola sequenza di nucleotidi passata in ingresso alla rete.
La dimensione dei due layer nascosti è stata individuata sulla base di diverse sperimentazioni presenti in letteratura, così come per l'applicazione della funzione di attivazione di tipo relu applicata gli strati intermedi.
Lo strato di output, infine, è composto di soli due nodi rappresentati le due classi A-E e A-P, e una sigmoide come funzione di attivazione.
Anche in questo caso, come per la MLP, le funzioni di attivazione sono state individuate dopo accurata sperimentazione.

\subparagraph{Risultati Ottenuti} 
Utilizzando 13693 sequenze distribuite in 10954 per il training e 2739 per il test, abbiamo ottenuto i seguenti risultati:\\
\begin{figure}[H]
	\center
     \includegraphics[scale=.3]{images/cnn/ROC_Curve_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{ROC Curve CNN A-E vs A-P}\label{Fig:CnnROCAeAp}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\center
     \includegraphics[scale=.3]{images/cnn/Precision_Recall_Curve_A-E_vs_A-P.png}
      \caption{PR Curve CNN A-E vs A-P}\label{Fig:CnnPRAeAp}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\center
     \includegraphics[scale=.3]{images/mlp/Confusion_Matrix_A-E_vs_A-P.png}
     \caption{Confusion Matrix CNN A-E vs A-P}\label{Fig:CnnCMAeAp}
\end{figure}
\begin{center}
	\textit{accuracy 0.8992332968236583}
\end{center}
\begin{center}
	\textit{precision 0.9061701350857977}
\end{center}
\begin{center}
	\textit{ recall 0.9061701350857977}
\end{center}


\section{\label{sec:level1}Conclusioni}
Per la realizzazione e tuning dei modelli si è partiti utilizzando come base quelli più utilizzati in letteratura, ottenendo già degli ottimi risultati. Successivamente si è cercato di migliorare le performance dei modelli attraverso sperimentazioni dettate dalle più comuni best practies presenti in letteratura.\\\\
Nell'implementazione del random forest è stata applicata la tecnica dell'oversampling per bilanciare i dati di training fortemente in squilibrio fra le due classi. Questa strategia ha però portato ad un peggioramento dell'accuracy del modello. Questo fenomeno, per quanto paradossale, potrebbe essere giustificato essendo una classificazione binaria fortemente sbilanciata. \\
Dalla confusion matrix si nota una disparità dei true positive della classe dominante rispetto all'altra, non risulta quindi conveniente considerare come metrica di valutazione l'accuracy, in quanto rappresenta la frazione di classificazioni corrette.
Una metrica migliore per la classificazione di un dataset fortemente sbilanciato è invece il valore della f-misure: media armonica tra la precision e la recall, premiando un buon bilanciamento tra le due.\\
Per quanto concerne la definizione della MLP e della CNN un miglioramento è stato apportato modificando la funzione di attivazione del layer di output.
Per quanto in letteratura fosse consigliato l'utilizzo della funzione di attivazione softmax, un miglioramento è stato osservato sostituendola con una funzione sigmoide. La spiegazione di questo fenomeno potrebbe essere associata alla natura della funzione softmax di meglio classificare un numero elevato di classi.\\

Di seguito la valutazione della metrica auROC sovrapposta ai 3 modelli realizzati:
\begin{figure}[H]
	\center
     \includegraphics[scale=.5]{images/auROC_A-P_A-E_all.png}
      \caption{ROC Curve A-E vs A-P RF, MLP, CNN}\label{Fig:AllROCAeAp}
\end{figure}

Come si evince dal grafico, la classificazione tra le due classi in esame (Active Enhancer vs Active Promoter) ottiene risultati migliori utilizzando dati epigenomici rispetto ai dati nucleotidici sequenziali. Crediamo che questo motivo derivi dal fatto che i dati epigenomici ricoprano features di diversa natura e diversa sensibilità (come per esempio il valore DNAse che esprime la capacità di frammentare il DNA in conseguenza dell'apertura della cromatina esterna).

Come ultima analisi abbiamo infine osservato che le performance dei modelli restituivano sempre valori ottimi, indistintamente dalle tecniche di ottimizzazioni apportate.
Ipotizziamo che questo sia dovuto alla elevata cardinalità del dataset fornito, e da un codominio binario.


\begin{thebibliography}{1}

  \bibitem{encode} The ENCODE Project Consortium. An integrated encyclopedia of DNA elements in the human genome.
  
  \bibitem{fantom5} Functional Annotation of the Mammalian Genome \textit{http://fantom.gsc.riken.jp/5/}

\end{thebibliography}


\end{document}


 

%
% ****** End of file apssamp.tex ******